\chapter{Расчет фильтровальных аппаратов}

\section{Общие понятия о фильтровании суспензий}

Разделение суспензии, состоящей из жидкости, в которой взвешены твердые частицы, происходит при помощи фильтра. Под действием создаваемой разности давлений жидкость проходит через поры фильтровальной перегородки, а твердые частицы задерживаются этой перегородкой. Таким образом, \textit{суспензия} разделяется на чистый \textbf{фильтрат} и влажный \textbf{осадок}.

Фильтрование является гидродинамическим процессом, скорость которого прямо пропорциональная разности давлений, создаваемой по обеим сторонам фильтровальной перегородки (движущая сила процесса), и обратно пропорциональна сопротивлению, испытываемому жидкостью при ее движении через поры перегородки и слой образовавшегося осадка.

Разность давлений по обеим сторонам фильтровальной перегородки создают при помощи компрессоров, вакуум-насосов и жидкостных насосов, а также используя гидростатическое давление самой разделяемой суспензии.

Независимо от того, каким образом создают разность давлений, движущая сила процесса фильтрования возрастает прямо пропорционально этой разности. Однако в большинстве случаев скорость фильтрования возрастает медленнее, чем увеличивается разность давлений, так как при увеличении последней поры перегородки и осадка сжимаются, и сопротивление растет.

В некоторых случаях, когда осадок отличается большой сжимаемостью, движущая сила и сопротивление возрастают почти пропорционально, вследствие чего повышением разности давления не удается достигнуть заметного увеличения скорости фильтрования.

Сопротивление при фильтровании является суммой сопротивлений фильтровальной перегородки и слоя осадка.

На практике встречаются следующие основные процессы фильтрования:
\begin{itemize}
	\item Фильтрование с образованием несжимаемого осадка на несжимаемой фильтровальной перегородке;
	\item Фильтрование с образованием сжимаемого осадка на сжимаемой фильтровальной перегородке;
	\item Фильтрование с закупориванием пор фильтровальной перегородки;
	\item Фильтрование с образованием осадка и закупориванием пор фильтровальной перегородки.
\end{itemize}

Фильтры с закупориванием пор фильтровальной перегородки характеризуются наиболее высокой эффективностью улавливания частиц, но их очень сложно регенерировать.

На практике процессы фильтрования могут протекать при различных условиях:
\begin{itemize}
	\item При постоянной разности давлений;
	\item При постоянной скорости фильтрования;
	\item При постоянной разности давлений и скорости фильтрования;
	\item При переменных разности давлений и скорости фильтрования.
\end{itemize}

При составлении уравнений процессов фильтрования необходимо принимать во внимание условия протекания процессов.

\section{Фильтрование с образованием несжимаемого осадка на несжимаемой плоской фильтровальной перегородке}

\textit{Несжимаемыми} называются такие осадки и перегородки, пористость которых и, следовательно, сопротивление потоку жидкости остаются постоянными.

К практически несжимаемым осадкам можно отнести осадки, состоящие из частиц размером более \SI{100}{\micro\metre}, например, из частиц песка, карбоната кальция, бикарбоната натрия.

К числу совершенно несжимаемым фильтровальных перегородок можно отнести пористые керамические перегородки, а также перегородки из спекшихся стеклянных или металлических порошков.

Уравнения фильтрования для несжимаемых сред имеют наиболее простой вид и позволяют представить основные закономерности процесса фильтрования в наглядном виде.

В соответствии с законом Дарси для ламинарного течения в пористых средах объем фильтрата, получаемый за малый промежуток времени с единицы поверхности фильтра, прямо пропорционален разности давлений и обратно пропорционален вязкости фильтра и общему сопротивлению осадка и фильтровальной перегородки.

В дифференциальной форме это можно записать так:
\begin{equation}
	\frac{1}{S}\frac{dV}{d\tau} = \frac{\Delta p}{\mu \cdot \left( R_\text{ос} + R_\text{фп} \right)}
	\label{eq:1_1}
\end{equation}
где 
\begin{itemize}
	\item $V$ -- объем фильтрата, \si{\cubic\metre};
	\item $S$ -- поверхность фильтрования, \si{\square\metre};
	\item $\tau$ -- продолжительность фильтрования, \si{\second};
	\item $\Delta p$ -- разность давлений, \si{\pascal};
	\item $\mu$ -- динамическая вязкость жидкой фазы суспензии, \si{\pascal\second};
	\item $R_\text{ос}$ -- сопротивление слоя осадка, \si{\per\metre};
	\item $R_\text{фп}$ -- сопротивление фильтровальной перегородки, \si{\per\metre}.
\end{itemize}

При этом переменная скорость фильтрования $w$, \si{\metre\per{\second}} выражается в виде
\begin{equation*}
	w = \frac{1}{S}\frac{dV}{d\tau}
\end{equation*}

Сопротивление фильтровальной перегородки $R_\text{фп}$ складывается из сопротивления самой перегородки с проникшими в нее ранее твердыми частицами суспензии. Величину $R_\text{фп}$ для расчетов можно принимать постоянной величиной.

Сопротивление осадка $R_\text{ос}$ с увеличением его количества изменяется от нуля в начале фильтрования до максимального значения в конце процесса. Учитывая пропорциональность объемов осадка и фильтрата, выразим их отношение через $x_\text{о}$:
\begin{equation*}
	x_\text{о} = \frac{V_\text{ос}}{V}
\end{equation*}
где $V_\text{ос}$ -- объем осадка.

Тогда толщина $h_\text{ос}$ равномерного слоя осадка на фильтровальной перегородке составит:
\begin{equation*}
	h_\text{ос} = x_\text{о} \frac{V}{S}
\end{equation*}

Сопротивление слоя осадка:
\begin{equation*}
	R_\text{ос} = r_\text{ос} \cdot h_\text{ос} = r_\text{о} \cdot x_\text{о} \cdot \frac{V}{S}
\end{equation*}
где $r_\text{о}$ -- удельное сопротивление осадка (сопротивление оказываемое потоку фильтрата равномерным слоем осадка толщиной \SI{1}{\milli\metre}), \si{\per\square\metre}.

Подставляя значение $R_\text{ос}$ в (\ref{eq:1_1}), получаем основное дифференциальное уравнение фильтрования с образованием несжимаемого осадка на несжимаемой перегородке:

\begin{equation}
	\frac{1}{S} \frac{dV}{d\tau} = \frac{\Delta p}{\mu \cdot \left( r_\text{о} \cdot x_\text{о} \cdot \frac{V}{S} + R_\text{фп} \right)}
	\label{eq:1_2}
\end{equation}

Для несжимаемых сред величины $r_\text{о}$, $x_\text{о}$ и $R_\text{фп}$ постоянны. Уменьшение скорости фильтрования при постоянной разности давлений и возрастание разности давлений при фильтровании с постоянной скоростью обусловлены повешенным сопротивлением осадка в результате увеличения его толщины.

\paragraph{Фильтрование при постоянной разности давлений}

При $\Delta p = const$ все величины в уравнении (\ref{eq:1_2}) постоянны, за исключением $V$ и $\tau$. После разделения переменных, интегрирования в пределах от $0$ до $\tau$ и  от $0$ до $V$ и простейших преобразований получается уравнение фильтрования при несжимаемых средах и постоянной разности давлений:

\begin{equation}
	V^2 + 2 \frac{R_\text{фп} \cdot S \cdot V}{r_\text{о} \cdot x_\text{о}} = 2 \frac{\Delta p \cdot S^2 \cdot \tau}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о}}
	\label{eq:1_3}
\end{equation}

\paragraph{Фильтрование при постоянной скорости}

Для фильтрования при постоянной скорости производную $dV/d\tau$ можно заменить на $V/\tau$. После небольших преобразований получается уравнение фильтрования при несжимаемых средах при постоянной скорости процесса:

\begin{equation}
	V^2 + \frac{R_\text{фп} \cdot S \cdot V}{r_\text{о} \cdot x_\text{о}} = \frac{\Delta p \cdot S^2 \cdot \tau}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о}}
	\label{eq:1_4}
\end{equation}

В уравнении (\ref{eq:1_4}) величина $\Delta p$ имеет максимальное значение, соответствующее концу фильтрования при постоянной скорости процесса.

Сопоставим уравнения (\ref{eq:1_3}) и (\ref{eq:1_4}) для несжимаемого осадка при условии, что $R_\text{фп} = 0$, а величина $\Delta p$ при постоянной разности давлений равна значению $\Delta p$ в конце фильтрования при постоянной скорости. В этом случае для получения одного и того же объема фильтрата $V$ при постоянной разности давлений потребуется в 2 раза меньше времени, чем при постоянной скорости фильтрования. Это отношение уменьшается при использовании фильтровальной перегородки со значительным сопротивлением.

Процесс фильтрования иногда целесообразно рассматривать по отношению к \SI{1}{\square\metre} поверхности фильтрования. Тогда уравнение (\ref{eq:1_3}) имеет вид:

\begin{equation}
	q^2 + \frac{2 \cdot R_\text{фп} \cdot q}{r_\text{о} \cdot x_\text{о}} = \frac{2 \cdot \Delta p \cdot \tau}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о}}
	\label{eq:1_5}
\end{equation}
где $q$ -- количество субстрата, полученное с \SI{1}{\square\metre} поверхности:
\begin{equation*}
	q = \frac{V}{S}, \si{\metre}
\end{equation*}

Если пренебречь сопротивлением фильтровальной перегородки, т.е. $R_\text{фп} = 0$, то уравнение (\ref{eq:1_5}) упрощается:
\begin{equation}
	q^2 = \frac{2 \cdot \Delta p \cdot \tau}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о}}
	\label{eq:1_6}
\end{equation}

Уравнение фильтрования при постоянной скорости (\ref{eq:1_4}) примет вид:
\begin{equation*}
	q^2 + \frac{R_\text{фп} \cdot q}{r_\text{о} \cdot x_\text{о}} = \frac{\Delta p \cdot \tau}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о}}
\end{equation*}

По-другому уравнение (\ref{eq:1_4}) можно переписать с использованием скорости $w$:
\begin{equation}
	w^2 \cdot \tau + \frac{R_\text{фп} \cdot w}{r_\text{о} \cdot x_\text{о}} = \frac{\Delta p}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о} \cdot w^2}
	\label{eq:1_7}
\end{equation}

Отсюда легко вычислить время фильтрования $\tau$:
\begin{equation*}
	\tau = \frac{\Delta p - \mu \cdot R_\text{фп} \cdot w}{\mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о} \cdot w^2}
\end{equation*}

\section{Фильтрование с образованием сжимаемого осадка на сжимаемой плоской фильтровальной перегородке}

\textit{Сжимаемыми} называются такие осадки и фильтровальные перегородки, пористость которых уменьшается, а сопротивление потоку жидкости возрастает при увеличении разности давлений в процессе фильтрования.

Распределение давления в осадке и фильтровальной перегородке неравномерно, т.е. сопротивление сжимаемого осадка и сопротивление перегородки являются переменными величинами для различных слоев обеих пористых сред. При решении практических задач учитывают, что при правильной организации работы сопротивление фильтровальной перегородки невелико по сравнению с сопротивлением осадка в течение большей части процесса фильтрования, за исключением его начальной стадии, когда слой образовавшегося осадка еще невелик.

Зависимости удельного сопротивления осадка от разности давлений выражаются эмпирическими зависимостями. Практически наиболее важным является уравнение для удельного объемного сопротивления осадка:
\begin{equation*}
	r_\text{о} = r_\text{о}^1 \cdot \left(\Delta p\right)^s
	\label{eq:1_8}
\end{equation*}
где $r_\text{о}^1$, $s$ -- постоянные, определяемые опытным путем. Значение $s$ изменяется в диапазоне $\left[0.1, \ldots, 0.95\right]$; $s = 0$ для несжимаемых осадков и $s = 1$ для сильно сжимаемых осадков.

Материальный баланс процесса фильтрования выражается уравнением:
\begin{equation*}
	V_\text{с} = V_\text{ос} + V
\end{equation*}
где $V_\text{с}$ -- объем суспензии, $V_\text{ос}$ -- объем осадка, $V$ -- объем фильтрата.

Учитывая, что $V_\text{ос} = x_\text{о} \cdot V$, получаем:
\begin{equation}
	V_\text{с} = V \cdot \left(1 + x_\text{о}\right)
	\label{eq:1_9}
\end{equation}

\paragraph{Фильтрование при постоянной разности давлений}

При постоянной разности давлений $\Delta p$ принимают, что величины $r_\text{о}$ и $R_\text{фп}$ не изменяются, вследствие чего уравнение (\ref{eq:1_3}) или (\ref{eq:1_5}) используют для сжимаемых осадков и перегородок.

\paragraph{Фильтрование при постоянной скорости}

С учетом постоянной скорости фильтрования $w$ объем фильтрата получается из соотношения
\begin{equation}
	V = w \cdot S \cdot \tau
	\label{eq:1_10}
\end{equation}

При фильтровании с постоянной скоростью в начале процесса, когда $\tau=0$ и осадок на фильтровальной перегородке еще не образовался, разность давления равна падению статического давления жидкости в этой перегородке $\Delta p_\text{фп}$. Таким образом, для начала фильтрования, согласно уравнению (\ref{eq:1_4}) можно написать:
\begin{equation*}
	\Delta p - \Delta p_\text{фп} = \mu \cdot r_\text{о} \cdot x_\text{о} \cdot w^2 \cdot \tau
	\label{eq:1_11}
\end{equation*}

Заменим величину $r_\text{о}$ на ее значение из (\ref{eq:1_8}) и получим последнее уравнение в виде:
\begin{equation}
	\frac{\Delta p - \Delta p_\text{фп}}{\Delta p^s} = \mu \cdot r_\text{о}^1 \cdot x_\text{о} \cdot w^2 \cdot \tau
	\label{eq:1_12}
\end{equation}

Отсюда можно найти продолжительность фильтрования $\tau$ до достижения заданного значения $\Delta p$:
\begin{equation}
	\tau = \frac{\Delta p - \Delta p_\text{фп}}{\Delta p^s \cdot \mu \cdot r_\text{о}^1 \cdot x_\text{о} \cdot w^2} =  \frac{\Delta p - \mu \cdot R_\text{фп} \cdot w}{\Delta p^s \cdot \mu \cdot r_\text{о}^1 \cdot x_\text{о} \cdot w^2}
	\label{eq:1_13}
\end{equation}

% \section{Фильтрование с закупориванием пор фильтровальной перегородки}

% Фильтрование с закупориванием пор без образования осадка характерно для разделения суспензий, содержащих в небольшой концентрации относительно малые частицы, взвешенные в жидкости с высокой вязкостью, и наблюдается, например, при очистке сахарных сиропов, прядильных растворов и трансформаторных масел. В таких процессах, называемых иногда глубинным фильтрованием, используют различные перегородки, состоящие из зернистых или волокнистых частиц, а также другие гибкие и негибкие перегородки.

% Установлено, что возможны три вида фильтрования с закупориванием пор, характеризующихся различными закономерностями:
% \begin{itemize}
% 	\item фильтрование с полным закупориванием пор, когда каждая пора закупоривается одной твердой частицей;
% 	\item фильтрование с постепенным закупориванием одной поры многими твердыми частицами;
% 	\item фильтрование промежуточного вида.
% \end{itemize}

% \paragraph{Фильтрование с постепенным закупориванием пор при постоянной разности давлений}

% На фильтровальной перегородке поверхностью $S = \SI{1}{\square\metre}$ находится $N_n$ одинаковых цилиндрических капилляров радиусом $r_\text{к}$ и длиной $l_\text{к}$. Примем также, что в процессе фильтрования на стенках капилляров вследствие механического торможения и адсорбции постепенно откладывается равномерный слой осадка, уменьшающий радиус капилляров. Через $x_\text{о}$ обозначим отношение объема осадка, образовавшегося в капиллярах к объему полученного фильтрата:
% \begin{equation*}
% 	x_\text{о} = \frac{V_\text{ос}}{V}
% \end{equation*}

% В соответствии с уравнением Гагена-Пуазейля скорость фильтрования в начальный момент, отнесенная к \SI{1}{\square\metre} фильтровальной перегородки, выразится уравнением
% \begin{equation}
% 	w_\text{нач} = \frac{\pi \cdot \Delta p}{8 \cdot \mu \cdot l_\text{к}} \cdot N_n \cdot r_\text{к}^4
% 	\label{eq:1_14}
% \end{equation}

% Когда в процессе фильтрования радиус капилляров уменьшится до $r$, скорость фильтрования будет определяться уравнением
% \begin{equation}
% 	w = \frac{\pi \cdot \Delta p}{8 \cdot \mu \cdot l_\text{к}} \cdot N_n \cdot r^4
% 	\label{eq:1_15}
% \end{equation}

% Принимая во внимание, что при получении фильтрата в количестве $dq$ \si{\cubic\metre\per{\square\metre}} на стенках капилляров отложится осадок в количестве $x_\text{о} \cdot dq$ и толщина слоя осадка в каждом капилляре увеличивается на величину $dr$, можно записать:
% \begin{equation}
% 	x_\text{о} \cdot dq = 2\pi \cdot (-N_n) \cdot r \cdot l_\text{к} \cdot dr
% 	\label{eq:1_16}
% \end{equation}

% Знак минус означает, что при возрастании $q$ значение $r$ уменьшается.

% После интегрирования уравнения (\ref{eq:1_16}) в пределах от $0$ до $q$ и от $r_\text{к}$ до $r$ найдем:
% \begin{equation}
% 	q = \frac{\pi \cdot N_n \cdot l_\text{к} \cdot (r_\text{к}^2 - r^2)}{x_\text{о}}
% 	\label{eq:1_17}
% \end{equation}

% Выражая $r_\text{}^2$ из уравнения (\ref{eq:1_14}) и $r^2$ из уравнения (\ref{eq:1_15}), подставляя в уравнение (\ref{eq:1_17}) и введя переменную $B = \pi \cdot \Delta p / (8 \cdot \mu \cdot l_\text{к})$ получим:
% \begin{equation}
% 	w = \left[\left(w_\text{нач}\right)^{1/2} - C \cdot q\right]^2
% 	\label{eq:1_18}
% \end{equation}
% где $C = \frac{x_\text{о} \cdot (B / N_n)^{1/2}}{\pi \cdot l_\text{к}}$

% Введя новую постоянную $k = \frac{2 \cdot}{\left(w_\text{нач}\right)^{1/2}}$ \si{\per\metre} из выражения (\ref{eq:1_18}) найдем:
% \begin{equation}
% 	w = w_\text{} \cdot \left[1 - \frac{1}{2 \cdot k \cdot q}\right]^2
% 	\label{eq:1_19}
% \end{equation}

% Заменив в уравнении (\ref{eq:1_19}) $w$ на $dq/d\tau$, можно написать:
% \begin{equation}
% 	d\tau = \left[1 - \frac{1}{2 \cdot k \cdot q} \right]^{-2} \frac{dq}{w_\text{нач}}
% 	\label{eq:1_20}
% \end{equation}

% После интегрирования уравнения (\ref{eq:1_20}) в пределах от $0$ до $\tau$ и от $0$ до $q$ получим:
% \begin{equation}
% 	k \cdot \frac{\tau}{2} = \frac{\tau}{q} - \frac{1}{w_\text{нач}}
% 	\label{eq:1_21}
% \end{equation}